%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une nouvelle étude locale]
\everymath{\ds}
\vspace*{.1cm}Soit $f:x\mapsto \frac{1}{x}\ln \left( \frac{\E^x-1}{x}\right)$.
\begin{enumerate}
	\item Donner un développement limité à l'ordre $3$ de $f$ au voisinage de $0$.
	\item En déduire un prolongement par continuité, la dérivabilité et la position relative de la courbe de $f$ et de sa tangente au point d'abscisse $0$.
\end{enumerate}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
	{ \allowdisplaybreaks
	\begin{enumerate}
		\item Puisqu'on veut un développement limité à l'ordre $3$ de $f$, il nous faut un développement limité à l'ordre $4$ de $\ds{\ln\left(\frac{\eu{x}-1}{x}\right)}$, et donc un développement limité à l'ordre $5$ de $\ds{\eu{x}-1}$.
		\[ \eu{x}-1 = x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}+\frac{x^4}{24}+\frac{x^5}{120}+\petito{x^5} \]
		donc
		\begin{align*}
			\frac{\eu{x}-1}{x} &= 1+\frac{x}{2}+\frac{x^2}{6}+\frac{x^3}{24}+\frac{x^4}{120}+\petito{x^4}
		\end{align*}
		et
		\begin{align*}
			\ln \left(\frac{\eu{x}-1}{x}\right) &= \ln\left(	1+\frac{x}{2}+\frac{x^2}{6}+\frac{x^3}{24}+\frac{x^4}{120}+\petito{x^4}\right) \\
			&= \frac{x}{2}+\frac{x^2}{6}+\frac{x^3}{24}+\frac{x^4}{120} - \frac{1}{2}\left(\frac{x}{2}+\frac{x^2}{6}+\frac{x^3}{24}+\frac{x^4}{120}\right)^2 + \frac{1}{3}\left(\frac{x}{2}+\frac{x^2}{6}+\frac{x^3}{24}+\frac{x^4}{120}\right)^3\\&\phantom{=}-\frac{1}{4}\left(\frac{x}{2}+\frac{x^2}{6}+\frac{x^3}{24}+\frac{x^4}{120}\right)^4 +\petito{x^4}\\
			&= \frac{x}{2} + \left(\frac{1}{6}-\frac{1}{8} \right)x^2 + \left( \frac{1}{24}-\frac{1}{12}+\frac{1}{24} \right) x^3 + \left(\frac{1}{120} - \frac{1}{72}-\frac{1}{48}+\frac{1}{24} -\frac{1}{64}\right) x^4 +\petito{x^4} \\
			&= \frac{x}{2}+\frac{x^2}{24}-\frac{x^4}{2880}+\petito{x^4}
		\end{align*}
	on a alors
	\[ f(x) = \frac{1}{2}+\frac{x}{24}-\frac{x^3}{2880}+\petito{x^4}\]
	\item Le résultat précédent nous permet de dire, puisque $f$ admet un développement limité à l'ordre $1$ au voisinage de $0$ que $f$ est prolongeable par continuité en $0$ en posant $f(0)=\frac{1}{2}$, que $f$ est dérivable en $0$ et que $f'(0)=\frac{1}{24}$. Enfin, le terme $-\frac{x^3}{2880}$ permet de donner la position relative de $f$ au voisinage de $0$ : localement, la courbe de $f$ est au-dessus de sa tangente avant $0$, et en-dessous après $0$.
\end{enumerate}}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
